<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
    <body>
        
        <div n="1"><!--whc: don't number for now-->
            <pb n="219"/>
            <head><term n="16">Parlamento</term> de <placeName n="8">Negrete</placeName> de 1726. ANHCh, FV, vol. 251, fs. 174-193
            </head>
        </div>
        
        <div n="2">
            <head>Junta de Guerra para Conferir sobre los 12 Capítulos Insertos Sobre el <term n="16">Parlamento</term> General con los <term n="5">Casiques</term> en 29 de Henero de 1726
            </head>
        </div>
        
        <div n="3">
            <ab>En la <placeName>Ciudad de la Concepcion</placeName> en beynte y nueve dias de el mes de Henero de mill setecientos beinte y seis años el Excelentísimo <term>señor</term> <term>Don</term> <persName>Gabriel Cano de Aponte</persName> cavallero de el horden de Alcantara comendador de Mayorga de el Consejo de su Magestad Theniente General de sus reales ejercitos Governador y capitan General de este Reino y Presidente de su Real audiencia para tratar y considerar materias de el dominio de su Magestad y especialmente las concernientes a las de la Paz con los yndios de toda la tierra y las Capitulaciones y Calidades con que se an de aceptar hizo llamar a Acuerdo y Consejo de Guerra a las Personas mas expertas y ynteligentes en ella como tambien al Ylustrisimo señor obispo de esta ciudad Prelados de las religiones y algunos Misioneros de los que al presente se hallaban en esta ciudad y todos por su horden se yran menzionando en la manera siguiente = el Ylustrisimo R.P. Francisco Antonio Escandon dignisimo obispo de esta ciudad el señor Lizenciado Don Martin de Recabarren de el Consejo de su Magestad oydor de la Real Audiencia de este Reino y Auditor General de la guerra = El señor rector Don Domingo Sarmiento Dean de esta santa Yglesia Catholica Provisor y Vicario general de este obispado = y los señores Comisario general Don Alonso de Gusman = y Don Alonso de Figueroa Alcaldes ordinarios de este Ylustre Cavildo Don Manuel de Salamanca Maestre de campo general del exercito Don Juan Fermin Montero de espinosa secretario de el Rey nuestro señor y veedor general de el = Don Pedro Rubina contador oficial Real de estas Cajas = el R. P. Pressentado frai Francisco Segura Prior del conbento del Señor santo domingo = R. P. Lector Jubilado fray Thomas Crusat Guardian de el de el señor San Francisco = el R. P. Pressentado frai Manuel de Landaeta Prior de el de San Agustin = el R. P. Pressentado frai Pedro de Arenas Comendador de la Merced = el Ylustre R. P. Juan Manuel Sancho Granado Provincial actual de la Compañia de Jesus = el Padre frai Angelo Carvalli Prior de san Juan de Dios = el R. P. fray Manuel de Mendosa de el orden de san Francisco misionero antiguo = el Padre Joseph Maria Jess de la Sagrada Compañia de Jesus Secretario Provincial y misionero que tambien lo a sido = el Comisario general Don Joseph de Mendosa por ausencia de el actual el Comisario general Don Joseph de Arias = el Comisario general Don Pedro Lopes asencio Capitan de Cavalleria actual del exercito = el Comisario general Don Miguel de el Solar tambien actual Capitan de Cavalleria = el Capitan Don Pedro de Yllanes ynspector de la ynfanteria de el exercito y Don Manuel Cabrito Sargento maior de este precidio y estando asi juntos en las casas reales de el palacio morada de el dicho Señor Governador Capitan
            <pb n="220"/>
            General propuso su excelencia que como es notorio a los presentes y demas bezinos y moradores de este Reino a gastado y consumido su Magestad de su Real herario y Patrimonio gran suma de Pesos en la Conquista y porfiada Guerra que ce ha continuado por tantos [años] con los yndios barbaros y que sin embargo que aviendo tocado los yndios los males mantubieronse muchos años en paz pero no tan segura que no hayan havido algunas alterasiones en todos tiempos necesitando a los señores Governadores [mis] antesesores a tomar las armas para castigo de las reveliones e insultos que han cometido y es constante que governando este Reino el señor Don Juan Andres de Uztariz de el orden de Santhiago la intentaron el año de mill setecientos y quince y por haberse [estendido] se prosedio al castigo de algunos motores de el con la pena de muerte se passo a hacer parlamento en el paraje de Tapigue el qual no tubo el logro de serenar los animos de tal suerte que no depusieron el alzamiento yntentado antes bien segun se dice ynferir de las operaciones pressentes de los yndios se conservo el bolcan en sus pechos hasta que el año de mill setesientos beynte y tres revento tomando descaradamente las Armas matando Capitanes de Amigos y sublevandose a un tiempo toda la tierra porque aunque los yndios de la costa se mantubieron algunos messes al parecer neutrales luego siguieron tambien la Conspiracion habiendo sitiado los de los llanos la plaza de Puren poco abastesida de lo nessesario para la defenssa passo Don Manuel de Salamanca Maestre de campo general de el exercito en el maior rigor de el Ymbierno a socorrer dicha plaza con pocos mas de quatro sientos hombres que prontamente pudo recol[ectar] contra la multitud de cinco u seis mil yndios que se savia yntentaban embarasar su marcha la que ejecuto sin la menor oposicion logrando su retirada en la misma conformidad dejando socorrida dicha plaza de gente municiones y bastimentos cuyo socorro hice repetir despues haviendome puesto con un cuerpo de gente en el camino de santa fee orilla de bio bio para sostener al Maestre de campo y oponerme a cualquiera yntento de los yndios y para si ubiera sido presiso hasta dicha plaza a la que dieron repetidos asaltos en el trascurso del Ynbi[erno] ejecutando lo mismo a un tiempo con el fuerte de Tucapel Nassimiento y santa Juana los que socorri benciendo muchas y grandes dificultades como es manifiesto con lo que se pudieron mantener sus guarniciones burlando con su costancia y balor las esperansas que se tenian los yndios de sacrificarles hasta que la siguiente Primavera las hice retirar pasandolo a este fin a dicha Plaza de Puren y siendo de mi obligacion el punto de mas ymportancia la concerbacion de el Reino en pas y quietud por que todos sus vesinos y moradores y lo que es mas los mismos yndios logren los beneficios que con ella se consiguen y de que oy se allan privados por la revelion en que les puso el mal concejo de sus antojos y apetitos o la pretestada benganza de los agravios que por costumbre suponen recivir y aver recivido de los Españoles que no haviendome manifestado a mi ni al Maestre de campo general quienes les hariamos justicia jamas pudo justificar el alzamiento ni el recursso de tomar las armas con tan notorio quebrantamiento de la obediensia y fidelidad que no solo para el justo y legitimo titulo deven al Rey nuestro señor sino por tan repetidos hechos y Juramentos con que en todos tiempos han prometido y confessado el vasallaje. He resuelto harreglandome a la Real Cedula de treinta de diziembre de mil setesientos y veinte y cuatro en que Su Magestad con noticia de estos acaecimientos me manda les perdone en su Real nombre admitir las Platicas que repetidas veses me han hecho para que les de la Paz a que anelan escarmentados en las miserias que padezen e inquietud en que les trae el ruido de las Armas y la zozobra de ser acometidos pero como para celebrarlo con las condiciones que mas mantengan el h[on]or ilustre de las Armas y reputacion de los españoles y por los medios que mas faciliten la enseñanza e Ynstruccion Christiana por la propagacion de el Santo Evangelio que como caussa sobrenatural y de el servicio de Dios debe ser primer objeto de mas aplicaciones y es el fin a que su Magestad dirije no solo continuas recomendaciones sino que expande sus ynumerables
            <pb n="221"/>
                caudales para que por todos medios les lleguen Ministros evangelicos que desterrando las tinieblas de su zeguedad y falsos ritos les hagan ver la Luz yndefecti[ble] de la berdadera ley en que deven vivir y con que unicamente pueden salvarse: me ha parecido son condusentes y aun nesesarias para que todo se consiga en maior honra y gloria de Dios y del Rey nuestro señor las condiciones siguientes.</ab>
        </div>
    </body>
</text>